<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../dtabf.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front><pb facs="#f0001"/><titlePage type="series">
<titlePart type="volume">
1838. <space dim="horizontal"/> <hi rendition="#i">No</hi>. 6.</titlePart><lb/><docTitle>
<titlePart type="main">
<hi rendition="#g">ANNALEN</hi><lb/>DER PHYSIK UND CHEMIE.<lb/></titlePart>
</docTitle>
<titlePart type="volume">
<hi rendition="#g">BAND</hi> XXXXIV.<lb/></titlePart></titlePage></front><body>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head>I. <hi rendition="#i">Geognostische und physikalische Beobachtun-<lb/>gen über die Vulkane des Hochlandes von<lb/>Quito; von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt</hi></hi>.<lb/>(Vorgelesen in der Sitzung der Akademie der Wissenschaften zu Berlin<lb/>am 10. Mai 1838.)</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Zweite Abhandlung</hi> <note place="foot" n="1)">Die erste Abhandlung ist abgedruckt Bd. XXXX St. 2 S. 161 bis<lb/>193</note></head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>n einer ersten Abhandlung habe ich den Zusammen-<lb/>hang geschildert, in dem die Gestaltung des vulkanischen<lb/>Hochlandes von Quito mit der, sich durch 60 Breiten-<lb/>grade gleichmä&#x017F;sig wiederholenden Gliederung der Andes-<lb/>kette und ihrer Querjöcher oder Bergknoten steht. An<lb/>diese allgemeine geognostische Schilderung reihte sich die<lb/>Angabe der Mittel an, durch welche ich den Vulkan<lb/>Rucu-Pichincha trigonometrisch mit dem Kirchthurm de<lb/>la Merced (einem der wichtigsten Punkte der alten fran-<lb/>zösischen Gradmessung) verbunden habe, und die Er-<lb/>zählung vom ersten, aber vergeblichen Versuche, an den<lb/>Crater zu gelangen. Wie in der organischen Welt je-<lb/>des tiefere Eindringen in den Entwickelungsgang und den<lb/>Bau einzelner Organe neues Licht über das Ganze der<lb/>Lebenserscheinungen verbreitet, so spiegelt sich auch<lb/>gleichsam das gesammte vulkanische Erdenleben in dem<lb/>treuentworfenen Bilde einzelner Feuerschlünde. Aus<lb/>der Einsicht in das Besondere entspringt der Ueber-<lb/>blick des Ganzen, und je einfacher und unbefangener<lb/>man das Beobachtete wiedergiebt, desto stärker tritt,<lb/>durch die eigene, jeder Individualität inwohnende Kraft,<lb/><fw type="sig" place="bottom">Poggendorff&#x0027;s Annal. Bd. XXXXIV. 13</fw><lb/>
<pb facs="#f0002" n="194"/>
der Naturcharakter der Landschaft, das Bild der bald<lb/>schlummernden, bald wieder erweckten Thätigkeit der tief-<lb/>gespaltenen Erdrinde hervor. Diese Betrachtungen haben<lb/>mich in der späten Bearbeitung meiner noch ungedruckten<lb/>Tagebücher geleitet, und bei der gro&#x017F;sen Ausdehnung des<lb/>festen Landes, das ich unter den verschiedensten Klima-<lb/>ten seit nun fast einem halben Jahrhundert zu durch-<lb/>wandern das Glück gehabt habe, wird die Ueberzeu-<lb/>gung in mir um so lebendiger, da&#x017F;s in der beweglichen<lb/>Ordnung der Natur das Gesetzliche sich um so lichtvol-<lb/>ler darstellt, als es an eine sorgfältige Schilderung der<lb/>einzelnen Erscheinungen geknüpft ist.</p><lb/><p>Wenn man die nördlichste Gruppe der Vulkane<lb/>von Süd-Amerika unter einem Blicke zusammenfa&#x017F;st, so<lb/>gewinnt die in Quito oft ausgesprochene Meinung, da&#x017F;s<lb/>die vulkanische Thätigkeit sich in neueren Zeiten inner-<lb/>halb jener Gruppen von Norden gegen Süden fortbe-<lb/>wegt hat, einen gewissen Grad von Wahrscheinlichkeit.<lb/>Doch nicht sowohl um diese Meinung fester zu begrün-<lb/>den, als vielmehr um die Lage der noch offenen Feuer-<lb/>schlünde genauer zu erörtern, mögen hier die übersicht-<lb/>lichen Betrachtungen folgen, welche eine, auf Messungen<lb/>und astronomische Beobachtungen gegründete Kenntnni&#x017F;s<lb/>der Cordilleren und ihrer Verzweigungen darbieten. Die<lb/>äu&#x017F;sersten Punkte der Gruppe, zu der das Hochland von<lb/>Quito gehört, sind der Vulkan Sangay und der Paramo<lb/>de Ruiz. Trachyt-, Melaphyr- und Andesit-Gestein ist<lb/>zwar auch au&#x017F;serhalb dieser Gruppe hier und da spora-<lb/>disch ausgebrochen, aber Eruptionen glühender Schlak-<lb/>ken, Rauchsäulen und hei&#x017F;se Dämpfe (Abstufungen des<lb/>noch thätigen inneren Wirkens der Erde) haben sich,<lb/>in neueren historischen Zeiten, nur zwischen 2° südli-<lb/>cher und 5° nördlicher Breite gezeigt. Diese berühmte<lb/>vulkanische Zone hat also nur die Länge von Messina<lb/>bis Venedig. Von ihrer nördlichen Grenze, das hei&#x017F;st,<lb/>von dem rauchenden Paramo de Ruiz an, dessen neue<lb/>
<pb facs="#f0003" n="195"/>
Entzündung im Jahre 1829 von St. Ana und Marmato aus,<lb/>also östlich und westlich von der mittleren Cordillere,<lb/>gleichzeitig beobachtet wurde, bis (über den Isthmus von<lb/>Panama hinüber) zum Anfang der vulkanischen Gruppe<lb/>von Costa Rica <note place="foot" n="1)">Die Vulkane von Costa Rica hat uns erst ganz neuerlichst der Oberst<lb/>Don <hi rendition="#g">Juan Galindo</hi> in seiner Skizze von Central-Amerika kennen<lb/>gelehrt. Oestlich von den hohen Gebirgsrücken von Costa Rica lie-<lb/>gen die Vulkane: Irasu oder Cartbago, Turrialva und Chirripo; west-<lb/>lich die Vulkane: Barba, Votos, Erradura und Miravalles. Irasu hat<lb/>einen furchtbaren Ausbruch 1723 gehabt; man glaubt, da&#x017F;s es der<lb/>erstere war. Der südlichste Vulkan der sieben, welche <hi rendition="#g">Galindo</hi><lb/>nennt, ist Barba, nach seiner Karte, Br. 9°30&#x2032; (<hi rendition="#i">Journal of the<lb/>Geogr. Soc. Vol. V</hi>I <hi rendition="#i">P. II p.</hi> 128). Giebt es nordöstlich vom Golfo<lb/>Dulce einen <hi rendition="#i">Vulkan de Barua</hi>, den <hi rendition="#g">Bru&#x00E9;</hi> aufführt? <hi rendition="#g">Galindo</hi><lb/>kennt dort blo&#x017F;s einen Rio Varu zwischen Terrava und Balsar, kei-<lb/>nen Vulkan Barua.</note> und Guatemala findet sich, auf einer<lb/>Ausdehnung von 4&#x00BD; Breitengraden, ein zwar von Erdstö-<lb/>&#x017F;sen oft erschüttertes, aber von Ausbrüchen bisher freies<lb/>Land. Zu diesem gehören der nördliche Theil von Cun-<lb/>dinamarca, Darien, Panama und Veragua. Eine bogenför-<lb/>mige Krümmung des Continents giebt dieser Mittelzone<lb/>140 geographische Meilen Länge. Anders ist es gegen<lb/>Süden. Der vulkanfreie Zwischenraum, welcher die zwei<lb/>furchtbar-thätigen Gruppen von Quito und Bolivia oder<lb/>Alto-Peru von einander trennt, ist zwei Mal grö&#x017F;ser als<lb/>der vulkanfreie Zwischenraum im Norden, von Ruiz bis<lb/>Costa-Rica. Vom Tunguragua und Sangay (Br. 1° 59&#x2032;<lb/>Süd) an bis zum Charcani (Br. 16° 4&#x2032; Süd) nordöstlich<lb/>von Arequipa <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Leopold de Buch</hi>, <hi rendition="#i">Description physique des Iles Canaries,<lb/>p.</hi> 482.</note> kennt man keinen brennenden Vulkan.<lb/>Dieser Abstand ist grö&#x017F;ser als der Abstand von Messina<lb/>bis Berlin. So complicirt und verschiedenartig mu&#x017F;s in ei-<lb/>ner und derselben Gebirgskette das Zusammentreffen von<lb/>Umständen gewesen seyn, von welchen die Bildung perma-<lb/>nent offener Spalten abhängt. Zwischen den Gruppen von<lb/><fw type="sig" place="bottom">13*</fw><lb/>
<pb facs="#f0004" n="196"/>
Trachyt-, Dolerit- und Andesit-Bergen, durch welche<lb/>die vulkanischen Kräfte thätig werden, liegen Strecken,<lb/>zwei Mal so lang als die Pyrenäen, in denen Granit,<lb/>Syenit, Glimmerschiefer, Thonschiefer, Conglomerate und<lb/>Kalkstein (nach <hi rendition="#g">Leopold von Buch</hi>&#x0027;s Untersuchungen<lb/>der von mir mitgebrachten Petrefacten, alte Kreide und<lb/>vielleicht Juraschichten) herrschen. Allmäliges Häufiger-<lb/>werden von Labrador &#x2014;, Pyroxen &#x2014; und albithaltigen<lb/>Formationen verkündigt in den Cordilleren dem aufmerk-<lb/>samen Reisenden jeglichen Uebergang der in sich abge-<lb/>schlossenen, friedlicheren, metallreicheren Zone, in die,<lb/>noch frei mit dem Innern des Erdkörpers communiciren-<lb/>den Regionen.</p><lb/><p>Indem ich die vulkanische Gruppe, zu der das Hoch-<lb/>land, das hei&#x017F;st der gro&#x017F;se gemeinsame Heerd der Vulkane<lb/>von Quito gehört, als die nördlichsten des südamerikani-<lb/>schen Continents bezeichne, erinnere ich, so weit der jetzige<lb/>Zustand unserer topographischen Kenntnisse es erlaubt,<lb/>an die Reihefolge der Punkte, welche von Norden nach<lb/>Süden, zwischen den Bergknoten von Antioquia und As-<lb/>suay, zwischen den Parallelen von Honda und Guaya-<lb/>quil, die frischesten Spuren von Ausbruchsphänomenen<lb/>und allgemeiner vulkanischer Thätigkeit darbieten: Rücken<lb/>des Paramo de Ruiz (Br. ungefähr 4° 57&#x2032; N.); Kegel-<lb/>berg von Tolima nach trigonometrischer Messung 17190<lb/>Fu&#x017F;s hoch, vielleicht der höchste Berg des Neuen Con-<lb/>tinents nördlich vom Aequator, dessen gro&#x017F;se Eruption<lb/>vom 12. März 1595 erst vor Kurzem, durch ein aufge-<lb/>fundenes Manuscript des Historikers von Neu-Granada,<lb/><hi rendition="#g">Fray Pedro Simon</hi>, bekannt geworden ist (Br. 4° 46&#x2032;<lb/>N.); Quebrada del Azufral im Andes-Pa&#x017F;s von Quindiu, ein<lb/>perpetuirlicher Ausbruch hei&#x017F;ser Schwefeldämpfe in Glim-<lb/>merschiefer, und deshalb um so merkwürdiger; Purace<lb/>bei Popayan (13650 Fu&#x017F;s, Br. 2° 20&#x2032; N.); der Vulkan<lb/>von Pasto (12620 Fu&#x017F;s, Br. 1° 11&#x2032; N.); El Azufarl, Cum-<lb/><note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Roulin</hi> in meinen <hi rendition="#i">Fragmens asiatiques, p.</hi> 154 und 600.</note><lb/>
<pb facs="#f0005" n="197"/>
bal (14717 Fu&#x017F;s, Br. 0° 53&#x2032; N.) und Chiles in der Pro-<lb/>vinz de los Pastos; endlich in dem eigentlichen Hoch-<lb/>lande von Quito die nicht erloschenen Vulkane: Pichin-<lb/>cha, Cotopaxi, Tunguragua und Sangay. Die Verthei-<lb/>lung von dampf- und feueraussto&#x017F;senden Spalten in der<lb/>Verzweigung der Andes ist aber dergestalt, da&#x017F;s da, wo<lb/>nördlich vom Bergknoten von Popayan die Kette sich in<lb/>drei Zweige theilt, die Vulkane der mittleren Cordillere,<lb/>also nicht der, der Meeresküste näheren zugehören. Süd-<lb/>lich von jenem Bergknoten, der zugleich die nahen Quel-<lb/>len des Magdalenen- und Cauca-Stromes enthält, da wo<lb/>die Andeskette nur zwei parallele Ketten bildet, liegen<lb/>die drei Vulkane der Provinz de los Pastos, und Pichincha,<lb/>an dessen Fu&#x017F;s Quito gebaut ist, auf dem westlicheren,<lb/>Cotopaxi, Tunguragua und Sangay auf dem östlicheren<lb/>Zweige oder demselben nahe. Grö&#x017F;sere Meeresnähe be-<lb/>stimmt demnach hier nicht, wie in Bolivia und Chili, die Lo-<lb/>calität der Ausbruchsphänomene. In der Hochebene von<lb/>Quito sind seit den letzten hundert Jahren die thätigsten<lb/>und am meisten gefürchtetsten Vulkane, die gegen Osten<lb/>und Süden gelegenen. Cotopaxi, Turguragua und Sangay,<lb/>letzterer gewöhnlich der Vulkan von Macas genannt, und<lb/>zwischen 1739 und 1745 fast ununterbrochen speiend, wie<lb/>Stromboli und einst Massaya <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Gomara</hi>, <hi rendition="#i">ed. de Saragosa</hi> 1553, <hi rendition="#i">fol. CX, b</hi>.</note>, gehören der meerferne-<lb/>ren Cordillere zu. Sangay, über 16000 Fu&#x017F;s hoch, ist<lb/>sogar in der Ebene am östlichen Fu&#x017F;s der östlichsten Cor-<lb/>dillere, 4 geogr. Meilen von derselben entfernt, ausgebro-<lb/>chen, zwischen der Quelle des Rio Morona und dem rech-<lb/>ten Ufer des Pastaza. Ja zwei vom Meere noch entfern-<lb/>tere und noch östlichere Beispiele vulkanischer Thätig-<lb/>keit habe ich in meiner General-Karte der Andeskette<lb/>angegeben, nämlich den <hi rendition="#i">Vulkan de la Fragua</hi>, bei Santa<lb/>Rosa (Br. 1° 47&#x2032; N.), welchen die Missionäre des Caqueta,<lb/>wenn sie von dem Franciscanerkloster la Ceja kommen,<lb/>
<pb facs="#f0006" n="198"/>
ununterbrochen <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#i">Relat. hist. T. II n.</hi> 452.</note> rauchen sehen, und den <hi rendition="#i">Guacamayo</hi> in<lb/>den Llanos (Ebenen) de San Xavier der Provinz Quixos <note place="foot" n="2)">Mein Atlas, <hi rendition="#i">n. X.</hi></note>.<lb/>Nach Itinerarien und Combinationen, welche sich auf<lb/>astronomische Beobachtungen gründen, finde ich den Ab-<lb/>stand des Guacamayo von Chillo, dem anmuthigen Land-<lb/>sitze des Marqu&#x00E8;s de Selvalegre, in gerader Richtung 18<lb/>Meilen, und doch habe ich einmal Wochen lang in Chillo,<lb/>fast zu jeder Stunde, den unterirdischen Donner, oder,<lb/>wie die Eingeborenen sagen, &#x201E;das Brüllen&#x201C; (<hi rendition="#i">los brami-<lb/>dos</hi>) des Guacamayo vernommen.</p><lb/><p>Die jetzige, schon oben erwähnte, wenigstens schein-<lb/>bare Concentration der vulkanischen Thätigkeit im Sü-<lb/>den der Hochebene von Quito, zwischen den Parallelen<lb/>des Cotopaxi und Sangay, verglichen mit der Häufigkeit<lb/>der Ausbrüche des Pichincha im 16ten Jahrhundert, hat die<lb/>Meinung von der progressiven Wanderung jener Thätig-<lb/>keit von Norden nach Süden erzeugt. Diese Meinung fand<lb/>ihre Bestätigung in dem furchtbaren Ereigni&#x017F;s der Zerstö-<lb/>rung von Riobamba (der Catastrophe vom 4ten Februar<lb/>1797, welche in einem so sparsam bevölkerten Lande 30000<lb/>Menschen das Leben kostete). Ein Bergvolk, das zwischen<lb/>einer doppelten Reihe von Feuerschlünden lebt, hat sich<lb/>aus wahren und falschen Beobachtungen Theorien gebil-<lb/>det, denen es eben so hartnäckig anhängt, als den sei-<lb/>nen der wissenschaftliche Beobachter. Um die durch<lb/>Erdbeben zerstörten Städte nicht an denselben Punkten<lb/>wieder aufzubauen, sucht man nach trüglichen Kennzei-<lb/>chen eine Gegend, unter der das Gestein, wie man zu<lb/>sagen pflegt, &#x00BB;ausgebrannt, und das Brennmaterial, der<lb/>Schwefel (<hi rendition="#i">los solfos</hi>), verzehrt ist,&#x00AB; wo die Dämpfe<lb/>nicht mehr nach einem Ausgang streben. Die Schlünde<lb/>der Vulkane (<hi rendition="#i">las calderas</hi>) werden, nach diesem alten<lb/>Volksglauben, sehr richtig als <hi rendition="#i">Sicherheits-Ventile</hi> gro&#x017F;ser<lb/>
<pb facs="#f0007" n="199"/>
unterirdischer Dampfbehälter betrachtet, ganz wie schon<lb/><hi rendition="#g">Strabo</hi> thut, wenn er der in Sicilien seltener geworde-<lb/>nen Erdbeben erwähnt <note place="foot" n="1)">Der geistreiche Geograph <hi rendition="#g">von Amasea</hi>, nachdem er von der Tren-<lb/>nung von Sicilien und Unteritalien durch Erdbeben gesprochen hat,<lb/>fügt folgende Betrachtung (<hi rendition="#i">lib. V</hi>I <hi rendition="#i">p</hi>. 258 <hi rendition="#i">Cas</hi>.) hinzu: &#x201E;jetzt zwar,<lb/>sagt man, seitdem die Mündungen (des Aetna) geöffnet sind, durch<lb/>welche das Feuer emporbläst und seitdem Glühmassen und Wasser<lb/>hervorstürzen können, wird das Land am Meeresstrande nur selten<lb/>erschüttert. Damals hingegen, als noch alle Ausgänge auf der Ober-<lb/>fläche verstopft waren, bewirkten Feuer und Luft, unter der Erde<lb/>eingeschlossen, heftige Erschütterungen, die Erddecken aber wichen<lb/>endlich der Gewalt der (unterirdischen) Winde. Zerrissen nahmen<lb/>sie von beiden Seiten das Meer auf. Einige Inseln sind Bruch-<lb/>stücke des festen Landes, andere sind aus dem Meere, wie noch jetzt<lb/>sich zuträgt, hervorgegangen. Denn die Hochseeinseln (die weit hin-<lb/>aus im Meere liegenden) wurden wahrscheinlich aus der Tiefe empor-<lb/>gehoben; hingegen die an Vorgebirgen liegenden und durch eine Meer-<lb/>enge getrennten scheinen (vernunftgemä&#x017F;s) dem Festlande abgerissen.&#x201C;<lb/>(<hi rendition="#g">Groskurd</hi>.)</note> &#x00BB;Das Unglück der furcht-<lb/>baren Erschütterung vom 4ten Februar 1797 würde nicht<lb/>erfolgt seyn, hörte ich oft wiederholen, wenn der Gipfel<lb/>des Chimborazo sich geöffnet, wenn Tunguragua oder<lb/>Cotopaxi gespien hätten, wenn die Erde sich der Dämpfe<lb/>hätte entledigen können&#x00AB; (<hi rendition="#i">desahogarse de los vapo-<lb/>res</hi>) <note place="foot" n="2)">Dieselben Ansichten hatte das römische Alterthum. <hi rendition="#i">Neque aliud est<lb/>in terra tremor quam in nube tonitruum. Nec hiatus aliud, quam<lb/>cum fulmen erumpit, incluso spiritu luctante et ad libertatem exire<lb/>nitente.</hi> <hi rendition="#g">Plin</hi>. II, 79. Der Keim zu allem, was in neueren Zei-<lb/>ten über die Ursachen der Erdbeben gesagt worden ist, findet sich<lb/>bei <hi rendition="#g">Seneca</hi> (<hi rendition="#i">Nat. Quaest. VI</hi>, 4&#x2014;31).</note>. Eben diese Einsicht in den Zusammenhang der<lb/>Erscheinungen sollte aber auch die Einwohner daran<lb/>erinnert haben, da&#x017F;s Erdstö&#x017F;se äu&#x017F;serst selten auf einen<lb/>kleinen Erschütterungskreis beschränkt sind, da&#x017F;s sie fast<lb/>immer als Wirkung sehr entfernter Ursachen auftreten.<lb/>Wenn in einem neuerwählten Wohnsitze (und zu sol-<lb/>chen Städtewanderungen ist das ganze Spanische Ame-<lb/>rika sonderbar geneigt) man sich eine Zeit lang völlig<lb/>
<pb facs="#f0008" n="200"/>
sicher geglaubt, und plötzlich wellenförmige Erschütterun-<lb/>gen gespürt werden, so schwindet alles Vertrauen zu <choice><sic>der-</sic><corr>der</corr></choice><lb/>gepriesenen Unbeweglichkeit eines Bodens, auf dem der<lb/>Neubau von Kirchen und Klöstern vielleicht noch nicht ein-<lb/>mal vollendet ist; man verwünscht dann die sogenannten<lb/><hi rendition="#i">Erfahrenen</hi>, die <hi rendition="#i">Praktiker</hi> (<hi rendition="#i">Expertos</hi>), auf deren Rath<lb/>die Translation geschehen ist, und sehnt sich nach den<lb/>Trümmern der alten Heimath zurück, weil dort &#x00BB;durch<lb/>die letzte gro&#x017F;se Catastrophe alles ausgetobt habe, weil<lb/>alle brennbare und elastische Materie consumirt sey.&#x00AB;<lb/>Ein solches Schwanken der Volksmeinung, Folge geo-<lb/>gnostischer Phantasien, habe ich in der neuen Stadt Rio-<lb/>bamba erlebt, die in der ungeheuern Bimstein-Ebene von<lb/>Tapia, am Fu&#x017F;s des ausgebrannten Colosses Capac Urcu <note place="foot" n="1)">Nach der Tradition und einigen Anzeigen der Gestaltung im zer-<lb/>trümmerten Gipfel einst weit höher als der Chimborazo.</note><lb/>verlegt war. Heftige Erdstö&#x017F;se, begleitet von ungewöhn-<lb/>lich krachenden, intermittirenden, unterirdischen Donner-<lb/>schlägen weckten uns aus dem Schlafe. Es war die erste<lb/>Erschütterung, die man dort fühlte, und mit diesem Ge-<lb/>fühl verschwand der Glaube an die Nützlichkeit des neuen<lb/>Anbaues. Es ist eine seltsam-kühne Anforderung, sich<lb/>in einem vulkanischen Lande vor Erdstö&#x017F;sen, wie vor<lb/>Lavaströmen sichern zu wollen. Die letzteren sind auf<lb/>dem Hochlande von Quito nicht zu fürchten, und vor<lb/>dem Erdbeben kann selbst vieljährige Erfahrung der Ruhe<lb/>keine absolute Sicherheit gewähren, da man, nach genauen<lb/>von mir gesammelten Beobachtungen, neue unterirdische<lb/>Communicationen sich eröffnen und das Erdbeben gleich-<lb/>sam <hi rendition="#i">fortschreiten</hi> sieht. Die Erschütterungskreise erwei-<lb/>tern sich bisweilen dergestalt nach einer Explosion von<lb/>au&#x017F;serordentlicher Stärke, da&#x017F;s in gewissen Richtungen,<lb/>von dieser Epoche an, entfernte Punkte, die vorher völ-<lb/>lig ruhig blieben, regelmä&#x017F;sig mitschwingen.</p><lb/><p>Zahlreiche Beispiele bezeugen, da&#x017F;s Vulkane, nach<lb/>
<pb facs="#f0009" n="201"/>
scheinbarem, mehr als hundertjährigem Frieden <note place="foot" n="1)">Unter <hi rendition="#g">Nero</hi> (<hi rendition="#g">Seneca</hi>, <hi rendition="#i">Epist.</hi> 79) war man in Rom schon ge-<lb/>neigt, den Aetna in die Klasse allmälig verlöschender Vulkane zu setzen,<lb/>und später behauptete <hi rendition="#g">Aelian</hi> (<hi rendition="#i">hist. VIII</hi>, 11) sogar, die Seefah-<lb/>rer fingen an, den einsinkenden Gipfel weniger weit vom hohen<lb/>Meere aus zu sehen. Dennoch hat sich, seit jenen Zeiten, der Aetna<lb/>eben nicht mit abnehmender Kraft in seiner vulkanischen Thätigkeit<lb/>gezeigt.</note>, selbst<lb/>wenn schon das Innere der Crater-Wände mit Vegeta-<lb/>tion bedeckt ist, urplötzlich wieder zu speien beginnen.<lb/>Speculationen über die Wanderung vulkanischer Thätig-<lb/>keit und die Richtung ihrer forschreitenden Kraft-Aeu&#x017F;se-<lb/>rungen sind daher so ungewi&#x017F;s, als für ächt vulkani-<lb/>sche Gruppen die Classification in thätige und erloschene<lb/>Feuerberge. Während da&#x017F;s jetzt die südlichsten Kegel-<lb/>berge des Hochlandes von Quito, Tunguragua und Co-<lb/>topaxi, zu ruhen scheinen (von dem letzten erlebte ich<lb/>den donnernden, weit in der Südsee vernehmbaren Aus-<lb/>bruch im Februar 1803), hat sich, gerade an dem ent-<lb/>gegengesetzten nördlichen Ende derselben Gruppe, der<lb/>Paramo de Ruiz entzündet. Seine hohe Rauchsäule wird<lb/>nun schon 9 Jahre lang ununterbrochen in Entfernun-<lb/>gen von 15 bis 16 geogr. Meilen gesehen. Da&#x017F;s aber<lb/>in solchen Gruppen von <hi rendition="#i">Reihen-Vulkanen</hi>, trotz ihrer<lb/>gro&#x017F;sen Ausdehnung, die äu&#x017F;sersten Glieder durch unter-<lb/>irdische Communicationen mit einander verbunden sind,<lb/>da&#x017F;s nach <hi rendition="#g">Seneca</hi>&#x0027;s <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#i">Epist. l. c.</hi></note> trefflichem alten Ausspruche: &#x00BB;der<lb/>Feuerberg nur der <hi rendition="#i">Weg</hi> der tiefer liegenden vulkani-<lb/>schen Kräfte ist,&#x00AB; hat sich, wie ich an einem anderen Orte<lb/>gezeigt <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#i">Rel. hist. Vol. II p.</hi> 16 und 19 (<hi rendition="#i">ed. in</hi> 4<hi rendition="#i">to</hi>).</note>, in einer denkwürdigen Erscheinung zu Anfang<lb/>dieses Jahrhunderts manifestirt. In der Stadt Pasto sah<lb/>man am 4ten Februar 1797 an dem Morgen, wo 50 Meilen<lb/>südlicher die Stadt Riobamba durch ein furchtbares Erdbe-<lb/>ben zerstört wurde, die Rauchsäule plötzlich verschwinden,<lb/>
<pb facs="#f0010" n="202"/>
welche schon einen Monat lang ununterbrochen aus dem<lb/>Crater des Vulkans von Pasto aufstieg. Auch Tungu-<lb/>ragua erlitt damals ungeheure Senkungen an seinem Ab-<lb/>hange, und wurde durch eine wundersame Verschiebbar-<lb/>keit des Bodens, eines Theils seiner herrlichen Wald-<lb/>bekränzung beraubt.</p><lb/><p>Die Darstellung des Zusammenhanges vulkanischer<lb/>Erscheinungen (ein Theil der gro&#x017F;sen noch ungeschrie-<lb/>benen <hi rendition="#i">Geschichte des Erdkörpers</hi>, der streng traditio-<lb/>nellen, nicht hypothetisch- mythischen) erheischt ein sehr<lb/>sorgfältiges Aufsuchen einzelner Thatsachen und Begeben-<lb/>heiten. In dem Neuen Continent ist es allerdings schwer<lb/>über den Zeitpunkt der Entdeckung und der spanischen<lb/><hi rendition="#i">Conquista</hi> hinauszugehen: nur einzelne Begebenheiten<lb/>(schreckenerregende Naturereignisse) finden sich an die<lb/>bekannten Regierungsjahre der Herrscher aus der Dyna-<lb/>stie der Incas oder des aztekischen Königsgeschlechts ange-<lb/>reiht. Für den der Stadt Quito nächsten Vulkan, welcher<lb/>der besondere Gegenstand auch dieser zweiten Abhandlung<lb/>ist, kann ich sechs Ausbrüche nachweisen, deren 5 al-<lb/>lein in das 16te Jahrhundert fallen. Die Epochen sind:<lb/>1534; 1539; 17te October 1566; 1577; 1580, und 27ste<lb/>October 1660. Als der durch seine Kriegsthaten und<lb/>seinen <hi rendition="#i">Sprung</hi> <note place="foot" n="1)">S. mein <hi rendition="#i">Essai politique, T. II p.</hi> 73 (2<hi rendition="#i">te ed. in</hi> 8<hi rendition="#i">vo</hi>), und <hi rendition="#i">Denk-<lb/>würdigkeiten des Bernal</hi> <hi rendition="#g">Diaz de Castillo</hi>, 1838, <hi rendition="#i">T. II S.</hi> 67.<lb/>Noch jetzt hei&#x017F;st eine Gegend in der Stadt Mexico: <hi rendition="#i">Salto de Al-<lb/>varado</hi>. Ein merkwürdiges Wort des tapfern und an alle mensch-<lb/>lichen Leiden gewöhnten Kriegsmannes hat uns <hi rendition="#g">Gomara</hi> (<hi rendition="#i">fol. CXII,<lb/>b</hi>) aufbewahrt. Man fragte ihn im Sterben, &#x201E;was ihn schmerze,&#x201C;<lb/>er antwortete: (nicht der Leib), sondern die Seele (das Gemüth),<lb/><hi rendition="#i">la alma</hi>.</note> berühmte mexicanische Conquistador,<lb/><hi rendition="#g">Pedro de Alvarado</hi>, 1534 das gro&#x017F;se Wagstück<lb/>machte, mit seiner Reiterei durch dichte Wälder von dem<lb/>Südsee-Hafen Pueblo Viejo nach der Hochebene hinauf-<lb/>zusteigen, wurden die Spanier durch einen Aschenregen<lb/>erschreckt, den der der Stadt Quito nächste Vulkan (Pi-<lb/>
<pb facs="#f0011" n="203"/>
chincha) ausstie&#x017F;s. <hi rendition="#g">Gomara</hi> (<hi rendition="#i">fol. LXIX, b</hi>) versichert:<lb/>&#x00BB;der Aschenregen habe sie schon in 80 <hi rendition="#i">Leguas</hi> Entfer-<lb/>nung erreicht, dabei seyen Flammen nebst vielem Don-<lb/>ner aus dem <hi rendition="#i">siedenden</hi> Berge (<hi rendition="#i">monte que hierve</hi>) aus-<lb/>gebrochen.&#x00AB; (<hi rendition="#g">Herrera</hi>, <hi rendition="#i">Dec. V lib. VI cap.</hi> 2.) Wie<lb/>viel älter mögen die Ausbrüche seyn, die eine Bimstein-<lb/>schicht hervorgebracht haben, welche man, unter dem<lb/>Stra&#x017F;senpflaster von Quito, mit Lettenschichten von 15<lb/>Fu&#x017F;s bedeckt findet. Die Eruption des Pichincha vom<lb/>17ten October 1566 gab wieder einen Aschenregen, der<lb/>20 Stunden dauerte, und alle Viehweiden in der Provinz<lb/>zerstörte. Einen Monat darauf, am 16. November, fiel noch<lb/>mehr Asche. Die Indianer flohen vor Schrecken auf die<lb/>Berge, und man mu&#x017F;ste mit Karren die Stra&#x017F;sen von der<lb/>Asche reinigen. (<hi rendition="#g">Herera</hi>, <hi rendition="#i">Dec. V Lib. X cap.</hi> 10). Im<lb/>ganzen 16ten Jahrhunderte war die Andeskette von Chili,<lb/>Quito und Guatemale in furchtbarer vulkanischer Aufre-<lb/>gung. Zwei überaus seltene, von den Jesuiten <hi rendition="#g">Jacinto<lb/>Moran de Butron</hi> und <hi rendition="#g">Thomas de Gijon</hi> 1721 und<lb/>1754 herausgegebenen <hi rendition="#g">Biographien</hi> <note place="foot" n="1)">Die Titel sind: <hi rendition="#i">La Azucena de Quito que broto el florido campo<lb/>de la Iglesia en las Indias occidentales, por</hi> <hi rendition="#g">Jacinto Moran de<lb/>Butron</hi>, <hi rendition="#i">Soc. Jesu</hi> (<hi rendition="#i">Madrid</hi> 1721); und <hi rendition="#i">Compendio historico<lb/>de la prodigiosa vida, virtudes y milagros de</hi> <hi rendition="#g">Mariana Jesus<lb/>Flores y Paredes</hi>, <hi rendition="#i">escrito por</hi> <hi rendition="#g">Thomas de Gijon</hi> 1754. Die<lb/><hi rendition="#g">Beata</hi> ward 1618 geboren, und da sie nur 26 Jahr alt wurde, er-<lb/>lebte sie nicht den gro&#x017F;sen Ausbruch von 1660, ja nicht einmal die<lb/>erste Zerstörung von Riobamba (1654), während welcher auch die Stadt<lb/>Quito viel durch Erdbeben litt. <hi rendition="#g">Gijon</hi> behauptet fälschlich (<hi rendition="#i">p.</hi> 38),<lb/>da&#x017F;s Pichincha zum ersten Male 1580 Feuer gespien habe.</note> der wunderthä-<lb/>tigen Nonne <hi rendition="#g">Beata Mariana de Jesus</hi>, unter dem<lb/>mystischen Namen <hi rendition="#g">la Azucena</hi> (Lilie) <hi rendition="#g">de Quito</hi> be-<lb/>kannt, beschäftigen sich im Allgemeinen viel mit dem Pi-<lb/>chincha, enthalten aber blo&#x017F;s die besondere und sichere<lb/>Angabe <note place="foot" n="2)" xml:id="note01part01" next="#note01part02"><hi rendition="#g">Butron</hi>, <hi rendition="#i">p.</hi> 67. An dem Fronton des Klosters des heiligen Au-<lb/>gustinus las ich folgende Inschrift: &#x201E;<hi rendition="#i">A</hi>&#x00F1;<hi rendition="#i">o de</hi> 1660 <hi rendition="#i">a</hi> 27 <hi rendition="#i">de Octubre</hi></note> des Ausbruches von 1660. &#x00BB;Seit der Schrek-<lb/>
<pb facs="#f0012" n="204"/>
kensscene von 1580, sagt <hi rendition="#g">Butron</hi>, ruhte der Vulkan;<lb/>aber am 27sten October 1660, zwischen 7 und 8 Uhr Mor-<lb/>gens, war die Stadt Quito auf das Neue in grö&#x017F;ster Ge-<lb/>fahr. Unter vielem donnerähnlichen Krachen flossen am<lb/>Abhange des Rucu-Pichincha Felsstücke, Theer und<lb/>Schwefel (<hi rendition="#i">brea y solfos</hi>) in das Meer. Flammen stie-<lb/>gen hoch aus dem Krater auf, konnten aber wegen der<lb/>geographischen Lage der Stadt und wegen des <hi rendition="#i">Erdere-<lb/>gens</hi> in Quito selbst nicht gesehen werden. Dahin näm-<lb/>lich wurden blo&#x017F;s kleines Gestein (<hi rendition="#i">cascajo</hi>) und Asche<lb/>geschleudert. Das Stra&#x017F;senpflaster bewegte sich auf und<lb/>nieder, wie die Wogen des Meeres. Menschen und<lb/>Thiere konnten sich mit Mühe auf den Fü&#x017F;sen erhalten.<lb/>Das grä&#x017F;sliche Schwanken dauerte ununterbrochen 8 bis<lb/>9 Stunden. Dazu war die Stadt wegen der fallenden<lb/>Asche oder des <hi rendition="#i">Erderegens</hi> (<hi rendition="#i">lluvia de tierra</hi>) in dicke Fin-<lb/>sterni&#x017F;s gehüllt. Man lief mit Laternen in den Gassen um-<lb/>her; aber die Lichter hatten Mühe zu brennen, und mach-<lb/>ten nur die nächsten Gegenstände erkennbar. Die Vögel<lb/>erstickten in der schwarz-verdickten Luft und fielen todt<lb/>zur Erde.&#x00AB; In diesem etwas lebhaft colorirten Gemälde<lb/>des Jesuiten darf man so wenig, als in <hi rendition="#g">La Condamine</hi>&#x0027;s<lb/>Beschreibung der Eruption des Cotopaxi von 1744, die<lb/>&#x00BB;Ströme von gebrannten Felsstücken, Theer und Schwe-<lb/>fel, die am Pichinchi sogar das ferne Meer sollten erreicht<lb/>haben,&#x00AB; für Lavaströme halten. Das bewegende Princip<lb/>in diesen Erscheinungen ist der geschmolzene Schnee,<lb/>welcher Schlacken, Rapilli und Asche breiartig gemengt,<lb/>in schmalen Bächen fortführt. Ein vortrefflicher Beob-<lb/>achter, der Oberst <hi rendition="#g">Hall</hi>, erwähnt einer ganz ähnlichen<lb/>Ergie&#x017F;sung aus dem Rucu-Pichincha. &#x00BB;Der Gebirgsstock,<lb/>sagt er, wird oft von Erschütterungen heimgesucht und<lb/>neuerlichst (wahrscheinlich also zwischen 1828 und 1831)<lb/><note place="foot" n="2)" xml:id="note01part02" prev="#note01part01"><hi rendition="#i">rebento el Volcan de Pichincha a las</hi> 9 <hi rendition="#i">del dia</hi>.&#x201C; Auch eines<lb/>furchtbaren Erdbebens von 1662 erwähnt diese Inschrift. Der Da-<lb/>tum des Monats ist verwischt und unleserlich geworden.</note><lb/>
<pb facs="#f0013" n="205"/>
ist ein Weg, der nach dem Dorfe Mindo (in die wald-<lb/>reichen Yumbos) führt, und sich längs dem Ufer eines<lb/>vom Pichincha herabkommenden, mit seiner Kraterkluft<lb/>in Verbindung stehenden Flusses <note place="foot" n="1)">Vielleicht Nina-yacu (Feuer-Flu&#x017F;s) einer der oberen Zuflüsse des<lb/>Rio de Esmeraldas? Auch ein Strom von trockner vulkanischer Asche,<lb/>den man von weitem für eine Masse hei&#x017F;sen Wassers hielt, ergo&#x017F;s<lb/>sich am 26sten October 1822 aus dem Crater des Vesuvs. Ich habe<lb/>dieses seltene, von <hi rendition="#g">Monticelli</hi> genau beobachtete Phänomen in mei-<lb/>ner Abhandlung über den <hi rendition="#i">Bau der Vulkane</hi> beschrieben.</note> hinzieht, durch ei-<lb/>nen <hi rendition="#i">Schlammauswurf</hi> verwüstet worden.&#x00AB; Die wahre<lb/>Natur dieser sogenannten <hi rendition="#i">Schlammauswürfe</hi> (<hi rendition="#i">eruptions<lb/>boueuses</hi>) bedürfte einer neueren oryktognostischen und<lb/>chemischen Untersuchung, besonders weil fest steht, da&#x017F;s<lb/>die von <hi rendition="#g">Klaproth</hi> bearbeitete <hi rendition="#i">Moya</hi> von Pelileo brenn-<lb/>bar ist (ich sah die Indianer ihre Speisen bei der fri-<lb/>schen <hi rendition="#i">Moya</hi> kochen), und gleichzeitig Kohlenstoff und<lb/>Krystall-Bruchstücke von Feldspath enthält.</p><lb/><p>Wenn man bedenkt, da&#x017F;s die Stadt Quito in gera-<lb/>der Richtung nur 5500 Toisen von dem Crater des Rucu-<lb/>Pichincha entfernt liegt, da&#x017F;s die Einwohner dort fast in<lb/>jedem Monate durch Erdstö&#x017F;se oder, was auf mich im-<lb/>mer einen tieferen Eindruck machte, durch unterirdisches<lb/>Krachen oder kettenartiges Klirren, ohne Begleitung von<lb/>Erdstö&#x017F;sen, an die Nähe des vulkanischen Heerdes <note place="foot" n="2)">Der Heerd selbst ist das ganze Hochland von Quito. Die einzelnen<lb/>Verbindungs-Oeffnungen mit der Atmosphäre sind die Berge, die<lb/>wir Pichincha, Cotopaxi oder Tunguragua nennen. Sehr treffend sagt<lb/><hi rendition="#g">Seneca</hi> im 79sten Briefe, in dem er ebenfalls von der oben be-<lb/>rührten problematischen Erniedrigung des Aetna-Gipfels handelt: <hi rendition="#i">po-<lb/>test hoe accidere, non quia montis altitudo desedit, sed quia<lb/>ignis evanuit, et minus vehemens ac largus effertur: ob ean-<lb/>dem causam fumo quoque per diem segnior. Neutrum autem<lb/>incredibile est, nec montem qui devoretur quotidie minui, nec<lb/>ignem non manere eundem: qui non ipse ex se est, sed in ali-<lb/>qua inferna valle conceptus exaestuat et aliis pascitur: in ipso<lb/>monte non alimentum habet, sed viam.</hi> (<hi rendition="#i">Ed</hi>. <hi rendition="#g">Ruhkopfiana</hi>,<lb/><hi rendition="#i">T. III p</hi>. 32.)</note> ge-<lb/>
<pb facs="#f0014" n="206"/><lb/>mahnt werden, so scheint es beinahe fabelhaft, da&#x017F;s wäh-<lb/>rend meines Aufenthaltes in Quito kein wei&#x017F;ser oder ku-<lb/>pferfarbener Mensch existirte, der die Lage des Craters<lb/>aus eigener Anschauung kannte. Niemand hatte versucht<lb/>an den Rand des Feuerschlundes zu gelangen, seit <hi rendition="#g">Bou-<lb/>guer</hi> und <hi rendition="#g">La Condamine</hi>, also seit 60 Jahren. In der-<lb/>selben Unkunde trafen die letztgenannten Reisenden die<lb/>Einwohner von Quito 1742, und doch waren bei ihrer An-<lb/>kunft nur 78 Jahre seit dem gro&#x017F;sen letzten Ausbruch des<lb/>Rucu-Pichincha verflossen. <hi rendition="#g">La Condamine</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#i">Voyage &#x00E0; l&#x0027;Equateur, p</hi>. 147&#x2014;156.</note> erzählt<lb/>mit der anmuthigen Lebendigkeit, die ihm eigenthümlich<lb/>ist, wie sieben Jahre lang er nicht erfahren konnte, in<lb/>welcher Richtung der Crater-Rand zu erreichen sey, wie<lb/>lange umherirrend und durch sogenannte Führer getäuscht,<lb/>er endlich selbst die Aufgabe löste, aber durch die furcht-<lb/>same Bedenklichkeit von <hi rendition="#g">Bouguer</hi> an allen genaueren<lb/>Beobachtungen gehindert wurde.</p><lb/><p>Ich hatte seit meiner ersten Excursion nach dem Ge-<lb/>birgsstock Pichincha den Vulkan Cotopaxi bis zu einer<lb/>Höhe von 2263 T. über der Meeresfläche und den clas-<lb/>sischen Boden der Ebene von Yaruqui besucht, in der<lb/>die französischen Astronomen und Gradmesser die Unvor-<lb/>sicht begingen, durch ihren kleinen Pyramidenbau die über-<lb/>mä&#x017F;sig reizbaren spanischen Nationalgefühle zu beleidigen,<lb/>und einen Proce&#x017F;s zu veranlassen, der, weitschweifig be-<lb/>schrieben, dennoch, bei dem damaligen Mangel politischer<lb/>Begebenheiten, den französischen Hof und das Pariser Pu-<lb/>blicum lebhaft interessirte. Die Zeit meiner Abreise nach<lb/>Lima, wo ich den Durchgang des Mercurs beobachten sollte,<lb/>rückte heran; es schien mir schimpflich, die Hochebene<lb/>von Quito zu verlassen, ohne mit eigenen Augen den<lb/>Zustand des Craters von Pichincha erforscht zu haben.<lb/>Ich machte neue und glücklichere Versuche am Ende<lb/>
<pb facs="#f0015" n="207"/>
des Mai-Monats <note place="foot" n="1)">Den 26. Mai 1802.</note>, während da&#x017F;s mein Reisegefährte,<lb/>Hr. <hi rendition="#g">Bonpland</hi>, abwesend war, um in der Einsamkeit<lb/>von Chillo das Skelett eines Lamas zu bereiten. Herr<lb/><hi rendition="#g">Xavier Ascasobi</hi>, der häufig an dem Abhange des Pi-<lb/>chincha (<hi rendition="#i">en les faldas</hi>) zu jagen pflegte, versprach mir,<lb/>mich an den Fu&#x017F;s des kastellartigen Theiles des Berges<lb/>zu führen, der wahrscheinlich den Crater einschlie&#x017F;se.<lb/>Dort angekommen, möchte ich dann allein mein Glück<lb/>versuchen, um nach der oberen Zinne zu gelangen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Zweite Besteigung</hi>. &#x2014; Wir traten unsere Reise, von<lb/>vielen Indianern, welche die Instrumente trugen, beglei-<lb/>tet <note place="foot" n="2)">Von meinen wei&#x017F;sen Begleitern, Don <hi rendition="#g">Pedro Urquinaona</hi>, Don<lb/><hi rendition="#g">Vicente Aguirre</hi> und dem damals sehr jungen Marqu&#x00E8;s <hi rendition="#g">de Maenza</hi>,<lb/>lebt der letztere allein noch in Europa, als Zeuge des Unternehmens.<lb/>Er führt jetzt, als Grande erster Classe, den ererbten Titel eines Gra-<lb/>fen von Pu&#x00f1;onrostro.</note>, vor 6 Uhr Morgens an. Das Wetter schien sehr<lb/>günstig, kein Gewölk trübte die tiefe Bläue des Him-<lb/>mels, und die Temperatur war 12°,3 R. Die uralten<lb/>mächtigen Stämme von Cedrela, hier, wegen Aehnlich-<lb/>keit der schönen Holzfarbe, <hi rendition="#i">Cedern</hi> genannt, welche<lb/>am Ufer des Rio Machangara stehen, erinnerten an die<lb/>ehemalige stärkere Bewaldung dieser Gegend. Diese<lb/>Stämme mit bärtigen Tillandsien und blühenden Orchi-<lb/>deen moosartig bedeckt, sind, der Tradition nach, älter<lb/>als die spanische Eroberung: es sind Reste des Cedrelen-<lb/>Waldes, der niedergehauen wurde, als man das erste Klo-<lb/>ster des heiligen Franciscus erbaute. Viele Bäume dien-<lb/>ten damals zur Bedachung des Klosters, und auf die ge-<lb/>rodete Waldstelle säte der Pater <hi rendition="#g">Jodocus Rixi de<lb/>Gante</hi> (aus Gent) den ersten Weizen. Ich habe den irde-<lb/>nen Topf in Händen gehabt, in welchem der Mönch die er-<lb/>sten Saamen der Cerealien brachte. Man bewahrt ihn als<lb/>eine ehrwürdige Reliquie. In den <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> ist<lb/>der deutschen Inschrift erwähnt, die auf dem Gefä&#x017F;se steht,<lb/>
<pb facs="#f0016" n="208"/>
und die ein blo&#x017F;ser Trinkspruch ist. Gegenwärtig findet<lb/>man den Abhang des Pichincha meist nur mit kurzem<lb/>Grase bewachsen, in dem einzelne Sträucher von Barna-<lb/>desia und Duranta, gemengt mit dem schönen Aster ru-<lb/>pestris und mit Eupatorium pichinchense wuchern. Der<lb/>Weg, den man uns führte, war anfangs ganz derselbe, den<lb/>wir auf der ersten Excursion genommen hatten. Wir stie-<lb/>gen wieder von dem gro&#x017F;sen Wasserfall Cantuna nach<lb/>der 13680 Fu&#x017F;s hohen Ebene von Palmascuchu auf, wo<lb/>unter der grotesken Bergkuppe, <hi rendition="#i">Fenster</hi> (<hi rendition="#i">Ventanillas</hi>)<lb/>des Guaguapichincha genannt, ich den mir sehr nothwen-<lb/>digen Winkel zwischen dem östlichsten Thurme des Cra-<lb/>ter-Randes von Rucu-Pichincha und der Kirche de la<lb/>Merced, dem ersten Meridian der französischen Acade-<lb/>miker, wiederholt messen konnte. Um den jähen Ab-<lb/>sturz der Loma gorda nach der Llanura de Verdecuchu<lb/>hin zu vermeiden, hielten wir uns nördlicher, und ge-<lb/>langten, durch den alten Seeboden von Altarcuchu (nach<lb/>vieler Anstrengung und lebhaftem Streite unter den Füh-<lb/>rern, die wieder alle der Gegend gleich unkundig wa-<lb/>ren), ein zweites Bergjoch südlich vom Tablauma über-<lb/>steigend, zuerst in das sich nach Quito hin ausmündende<lb/>Thal von Yuyucha, und dann, jenseits des Alto de Chu-<lb/>quira, in die langerwünschte Sienega del Volcan. Meine<lb/>Karte des Vulkans, eine blo&#x017F;se geognostische Skizze, hat we-<lb/>nigstens das Verdienst, die jedesmal eingeschlagene Rich-<lb/>tung des Weges, in ewigem Auf- und Absteigen, graphisch<lb/>verfolgen zu können. Ueber der Hochebene von Ver-<lb/>decuchu bis fast 13500 Fu&#x017F;s Höhe waren noch einzelne<lb/>Stämme einer baumartigen Verbesina gesehen worden.<lb/>Das ist die merkwürdige Baumgruppe <note place="foot" n="1)" xml:id="note02part01" next="#note02part02"><hi rendition="#g">Poeppig</hi> (Reise, T. II S. 80) erwähnt, nach <hi rendition="#g">Benjamin Scott</hi>,<lb/>kleiner Holzungen, wirklicher, aber niedriger Bäume bei Huaylillas<lb/>de Potosi und Uchusuma auf dem Peruanischen Gebirge, von 14800<lb/>bis 14930 Fu&#x017F;s Höhe. Wenn bei Bolivia hin gegen 18° südl.</note>, die ich in dem<lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Es-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0017" n="209"/>
<hi rendition="#i">Essai sur la Geographie des Plantes</hi> (<hi rendition="#i">p</hi>. 69) beschrie-<lb/>ben. Das weite Becken der Sienega (es hat eine Länge<lb/>von wenigstens 1800 Toisen von NNO. gegen SSW.,<lb/>und mündet in das Thal von Lloa) ist ohne Spur von<lb/>Organismus. Sein Boden ist meist sölig und fast in glei-<lb/>cher Höhe mit dem Llanito de Altarcuchu. Es ist ganz<lb/>mit Bimsstein in dicken Schichten, von blendender Wei&#x017F;se<lb/>oder etwas in&#x0027;s Gelbliche spielend, bedeckt. Der Bims-<lb/>stein ist theils in zollgro&#x017F;se Fragmente, theils in wah-<lb/>ren Sand zerfallen, in den man bis an das Knie ein-<lb/>sinkt. Aus diesem Aschen- und Bimsstein-Meere erhebt<lb/>sich nun der <hi rendition="#i">Vater</hi> &#x2014; oder <hi rendition="#i">Alte</hi> &#x2014;, Rucu-Pichincha, gegen<lb/>eine Axe, die man durch die Bergzinnen von Ingapilca, das<lb/><hi rendition="#i">Kind</hi> &#x2014; oder Guagua-Pichincha und den <hi rendition="#i">Ziegelberg</hi> (Pi-<lb/>cacho de los Ladrillos) legt, westlich zurücktretend. Die<lb/>Construction dieses fast isolirten Gebirgsstockes erregt<lb/>Bewunderung, wenn man an seinem Fu&#x017F;se steht. Ich er-<lb/>kannte drei schmale thurmähnliche, ganz schneelose Fel-<lb/>sen, von denen der mittlere mit den beiden anderen ei-<lb/>nen stumpfen Winkel von 130° bildet. Die schwarzen<lb/>Thürme sind durch etwas niedrigere Berggehänge, damals<lb/>grö&#x017F;stentheils mit Schnee bedeckt, unter einander verbun-<lb/>den. Wir werden bald sehen, da&#x017F;s hier der östliche Rand<lb/>des Craters ist, und da&#x017F;s jene zwei Berggehänge zwei Seiten<lb/>eines Dreiecks sind. Der untere Theil des steilen Ge-<lb/>birgsstockes, zwischen den Felsthürmen, ist mit Bimsstein<lb/>bedeckt, und trägt ungeheure Blöcke von gebranntem Do-<lb/>lerit. Sie liegen vereinzelt. Einige dieser Blöcke sind 22<lb/>Fu&#x017F;s lang, 18 breit und 12 Fu&#x017F;s hoch. Ich fand sie halb<lb/>eingesunken in die vulkanische Asche auf Abhängen von<lb/>20° bis 30° Böschung. In diese Lage sind sie gewi&#x017F;s nicht<lb/>durch den Sto&#x017F;s geschmolzenen Schneewassers gekommen,<lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="note02part02" prev="#note02part01">Breite, als Folge eigener meteorologischer Processe (<hi rendition="#i">Fragmens asia-<lb/>tiques, p</hi>. 540&#x2014;549), die untere Gränze des ewigen Schnees steigt,<lb/>so scheint auch die untere Gränze der Baum-Vegetation sich zu er-<lb/>heben.</note><lb/><fw type="sig" place="bottom">Poggendorff&#x0027;s Annal. Bd. XXXXIV. 14</fw><lb/>
<pb facs="#f0018" n="210"/>
wie viele gebrannte Blöcke um den Cotopaxi. Die des<lb/>Pichincha sind da liegen geblieben, wohin sie aus dem<lb/>Crater geschleudert wurden. Das Gewebe dieser py-<lb/>roxenhaltenden Massen ist an einzelnen Fragmenten pa-<lb/>rallel fasrig. Die lichteren aschgraueren Stücke sind so-<lb/>gar seidenartig glänzend. Von Obsidian konnte ich nichts<lb/>auffinden.</p><lb/><p>Die Führer mit den grö&#x017F;seren Instrumenten waren,<lb/>wie gewöhnlich, zurück geblieben. Ich war allein mit<lb/>einem sehr gebildeten Creolen, Hrn. <hi rendition="#g">Urquinaona</hi> und<lb/>dem Indianer <hi rendition="#g">Felipe Aldas</hi>. Wir sa&#x017F;sen mi&#x017F;smu-<lb/>thig am Fu&#x017F;se des Bergschlosses. Der Crater, den wir<lb/>suchten, war gewi&#x017F;s hinter der Felswand in Westen, aber<lb/>wie sollten wir dahin gelangen, und zu der Wand selbst<lb/>emporsteigen? Die thurmähnlichen Massen schienen zu<lb/>steil, ja theilweise senkrecht abgestürzt. Am Pic von<lb/>Teneriffa hatte ich mir das Erklimmen des Aschenkegels<lb/>(Pan de Azucar) dadurch erleichtert, da&#x017F;s ich meinen<lb/>Weg längs dem Rande eines vorstehenden Felsgrathes <note place="foot" n="1)">Auch <hi rendition="#g">Leopold von Buch</hi> erwähnt dieses Felsgrathes, der aber<lb/>nicht Obsidian ist. <hi rendition="#i">Phys. Beschr. der Canarischen Inseln, S</hi>. 231.</note>,<lb/>an welchem ich mich mit den Händen (freilich nicht<lb/>ohne Verletzung) festhielt. So beschlo&#x017F;s ich auch hier<lb/>an dem Bimsstein-Abhange, dicht an dem Rande des mittle-<lb/>ren Felsenthurmes aufzusteigen. Wir machten zwei mühe-<lb/>volle Versuche, einmal etwa 300, ein anderes Mal über<lb/>700 Fu&#x017F;s hoch. Die Schneedecke schien uns sicher zu<lb/>tragen, und wir glaubten um so mehr bis an den Rand<lb/>des Craters zu gelangen, als vor 60 Jahren <hi rendition="#g">Bouguer</hi><lb/>und <hi rendition="#g">La Condamine</hi> denselben Weg über das Schnee-<lb/>feld des Aschenkegels eingeschlagen hatten. Die Beschrei-<lb/>bung <note place="foot" n="2)" xml:id="note03part01" next="#note03part02"><hi rendition="#i">&#x201E;Je proposai &#x00E0; Mr.</hi> <hi rendition="#g">Bouguer</hi>, sagt <hi rendition="#g">La Condamine</hi> (<hi rendition="#i">Voyage,<lb/>p</hi>. 154), <hi rendition="#i">un chemin tres court: c&#x0027;&#x00E9;toit de monter tout droit<lb/>par dessus la neige &#x00E0; l&#x0027;enceinte de la bouche du Volcan. Je<lb/>sondois le profondeur de la niege avec un b&#x00E2;ton, elle &#x00E9;toit tr&#x00E8;s</hi></note> der französischen Reisenden pa&#x017F;ste vortrefflich auf<lb/>
<pb facs="#f0019" n="211"/>
die Localverhältnisse, welche fast unverändert schienen.<lb/>Die Schneedecke war so fest, da&#x017F;s wir eher fürchten<lb/>mu&#x017F;sten, bei einem Fall auf der schiefen Fläche, mit be-<lb/>schleunigter Geschwindigkeit, herabzurollen und gegen ei-<lb/>nen der scharfkantigen Blöcke zu sto&#x017F;sen, die aus dem<lb/>Bimsstein emporragen. Plötzlich und mit gro&#x017F;sem Angst-<lb/>geschrei brach der Indianer <hi rendition="#g">Aldas</hi>, welcher dicht vor<lb/>mir ging, durch die gefrorene Schneerinde durch. Er<lb/>war bis an den Leib versunken, und da er versicherte,<lb/>da&#x017F;s seine Fü&#x017F;se keinen Widerstand fänden, so fürchte-<lb/>ten wir, er hänge in einer offenen Spalte. Glücklicher-<lb/>weise war die Gefahr geringer. Weit ausschreitend,<lb/>hatte der Mann eine gro&#x017F;se Masse Schnee zwischen den<lb/>Schenkeln durch sein Gewicht sattelförmig zusammenge-<lb/>pre&#x017F;st. Er ritt gleichsam auf dieser Masse, und da wir<lb/>bemerkten, da&#x017F;s er nicht tiefer sank, so konnten wir<lb/>desto besonnener daran arbeiten, ihn herauszuziehen. Es<lb/>gelang, indem wir ihn hinten über warfen und dann bei<lb/>den Schultern aufhoben. Der Vorfall hatte uns etwas ver-<lb/>stimmt. Der Indianer, bei seiner abergläubischen Furcht<lb/>vor der Nähe des Feuerschlundes, protestirte gegen alle<lb/>weiteren Versuche auf dem trügerischen Schnee. Wir<lb/>stiegen herab, um auf&#x0027;s Neue Rath zu pflegen. Der öst-<lb/>lichste Thurm am Umkreise des Craters schien, bei nähe-<lb/>rer Betrachtung, nur an dem unteren Theile sehr steil,<lb/>nach oben hin mehr verflächt und treppenförmig durch<lb/>Absätze unterbrochen. Ich bat Hrn. <hi rendition="#g">Urquinaona</hi>, auf<lb/>einem Felsblock unten in der Sienega ruhig sitzen zu<lb/>bleiben und abzuwarten, ob er mich, nach einiger Zeit,<lb/>hoch an der thurmförmigen, schneefreien Masse würde<lb/>erscheinen sehen; dann erst sollte er mir nachkommen.<lb/>Der gutmüthige Indianer lie&#x017F;s sich bereden, mich noch-<lb/><note place="foot" n="2)" xml:id="note03part02" prev="#note03part01"><hi rendition="#i">profonde, mais elle pouvoit nous porter: j&#x0027;enfoncai tantot plus<lb/>tantot moins, mais jamais beaucoup au dessus du genou. Je<lb/>m&#x0027;approchai du rocher nud qui dominoit l&#x0027;enceinte et je par-<lb/>vins &#x00E0; en atteindre la cime.&#x201C;</hi></note><lb/><fw type="sig" place="bottom">14 *</fw><lb/>
<pb facs="#f0020" n="212"/>
mals zu begleiten. Die ganze Höhe des Felsens über<lb/>dem Boden der Sienega del Volcan beträgt, wie spätere<lb/>Messungen gaben, allerdings noch 1560 Fu&#x017F;s, aber der aus<lb/>dem Bimsstein-Mantel frei hervorragende Theil des Thur-<lb/>mes erreicht kaum &#x00BC; dieser Höhe. Als wir das nackte Ge-<lb/>stein erreicht hatten und mühevoll, des Weges unkundig,<lb/>auf schmalen Simsen und zapfenartigen Hervorragungen<lb/>emporstiegen, wurden wir in einen immer dichter werden-<lb/>den, aber noch geruchlosen Dampf gehüllt. Die Gestein-<lb/>platten gewannen an Breite, das Ansteigen wurde minder<lb/>steil. Wir trafen zu unserer gro&#x017F;sen Freude nur einzelne<lb/>Schneeflecke. Sie hatten 10 bis 12 Fu&#x017F;s Länge und kaum<lb/>8 Zoll Dicke. Wir fürchteten, nachdem was wir erfahren,<lb/>nichts so sehr als den halbgefrorenen Schnee. Der Nebel<lb/>erlaubte uns nur den Felsboden zu sehen, den wir betra-<lb/>ten; kein ferner Gegenstand war sichtbar. Ein stechender<lb/>Geruch von schweflichter Säure verkündigte uns nun zwar<lb/>die Nähe des Craters, aber wir ahneten nicht, da&#x017F;s wir ge-<lb/>wisserma&#x017F;sen schon über demselben standen. Auf einem<lb/>kleinen Schneefelde schritten wir langsam in nordwestlicher<lb/>Richtung, der Indianer <hi rendition="#g">Aldas</hi> voran, ich hinter ihm, et-<lb/>was zur Linken. Wir sprachen keine Sylbe mit einander,<lb/>wie die&#x017F;s immer geschieht, wenn man, durch lange Erfah-<lb/>rung, des Bergsteigens auf schwierigen Pfaden kundig ist.<lb/>Gro&#x017F;s war meine Aufregung, als ich plötzlich dicht vor<lb/>uns auf einen Steinblock sah, der frei in einer Kluft hing,<lb/>und als zugleich zwischen dem Steine und dem äu&#x017F;ser-<lb/>sten Rande der Schneedecke, die uns trug, in gro&#x017F;ser<lb/>Tiefe, ein Licht erschien, wie eine kleine sich fortbewe-<lb/>gende Flamme. Gewaltsam zog ich den Indianer bei sei-<lb/>nem Poncho (so hei&#x017F;st ein Hemde aus Lamawolle) rück-<lb/>wärts, und zwang ihn, sich mit mir zur Linken platt auf den<lb/>Boden zu werfen. Es war ein schneefreies Felsenstück<lb/>mit horizontaler Oberfläche von kaum 12 Fu&#x017F;s Länge und<lb/>7 bis 8 Fu&#x017F;s Breite. Der Indianer schien schnell zu erra-<lb/>then, was die Vorsicht erheischt hatte. Wir lagen nun<lb/>beide auf einer Steinplatte, die altanartig über dem Crater<lb/>
<pb facs="#f0021" n="213"/>
gewölbt schien. Das ungeheure, tiefe, schwarze Becken<lb/>war wie ausgebreitet vor unseren Augen, in schaudervol-<lb/>ler Nähe. Ein Theil des hier senkrecht abgestürzten<lb/>Schlundes war mit wirbelnden Dampfsäulen erfüllt. Ge-<lb/>sichert über unsere Lage fingen wir bald an zu untersu-<lb/>chen, wo wir uns befanden. Wir erkannten, da&#x017F;s die<lb/>schneefreie Steinplatte, auf die wir uns geworfen, von<lb/>der schneebedeckten Masse, über die wir gekommen wa-<lb/>ren, durch eine, kaum zwei Fu&#x017F;s breite Spalte getrennt<lb/>wurde. Die Spalte war aber nicht ganz bis zu ihrem Ende<lb/>mit gefrorenem Schnee brückenartig überdeckt. Eine<lb/>Schneebrücke hatte uns, so lange wir in der Richtung der<lb/>Spalte gingen, mehrere Schritte weit getragen. Eine kleine<lb/>Zeichnung, die ich bei einer dritten Besteigung entwarf und<lb/>noch jetzt besitze, zeigt diesen sonderbaren Weg. Das<lb/>Licht, welches wir zuerst durch einen Theil der Kluft zwi-<lb/>schen der Schneedecke und dem eingeklemmten Steinblocke<lb/>gesehen, war nicht Täuschung. Wir sahen es wieder bei<lb/>der dritten Besteigung an demselben Punkte und durch<lb/>dieselbe Oeffnung. Es ist eine Region des Craters, in dem<lb/>damals in dem dunkeln Abgrund kleine Flammen, vielleicht<lb/>von brennendem Schwefelgas, am häufigsten aufloderten.<lb/>Sonnen-Reflexe auf der spiegelnden Oberfläche konnten an<lb/>diesen Lichterscheinungen keinen Theil haben; denn bei<lb/>der Beobachtung war die Sonne durch Gewölk verdeckt.<lb/>Es gelang uns, durch heftiges Klopfen mit einem Steine auf<lb/>die Schneebrücke, die kleine Oeffnung zu erweitern. Es<lb/>fiel eine beträchtliche Masse Eis und Schnee durch die Kluft<lb/>herab. Ihre Dicke schien an der Stelle wo wir klopften,<lb/>wieder nur acht Zoll. Wo die Eisbrücke uns getragen,<lb/>war sie gewi&#x017F;s dicker gewesen. Ich würde bei der Er-<lb/>zählung dieses kleinen Ereignisses <note place="foot" n="1)">S. mein <hi rendition="#i">Recueil d&#x0027;Observations astronomiques, T. I, p</hi>. 309<lb/><hi rendition="#i">n</hi>. 184.</note> nicht verweilt haben,<lb/>wenn nicht die sonderbare Gestaltung eines Theils des Cra-<lb/>ter-Randes dadurch gewisserma&#x017F;sen verdeutlicht würde.</p><lb/><p>Den chaotischen Anblick, den der Feuerschlund von<lb/>
<pb facs="#f0022" n="214"/>
Rucu-Pichincha gewährt, kann man nicht unternehmen, mit<lb/>Worten zu beschreiben. Es ist ein ovales Becken, das<lb/>von Norden nach Süden an der gro&#x017F;sen Axe über achthun-<lb/>dert Toisen mi&#x017F;st. Diese Dimension allein konnte durch<lb/>die trigonometrische Operation von Poingasi genauer be-<lb/>stimmt werden, indem dort der Winkel zwischen den<lb/>zwei Felsenthürmen, die gegen Norden und Osten den<lb/>Feuerschlund begrenzen, gemessen wurden. Wenn, wie<lb/>ich bereits früher bemerkt, der östliche Crater-Rand<lb/>zwei Seiten eines stumpfen Dreiecks darbietet, so ist da-<lb/>gegen der gegenüberstehende Rand mehr gerundet, weit<lb/>niedriger und, in der Mitte, gegen die Südsee hin fast<lb/>thalförmig geöffnet. Die kleine Axe von Osten gegen We-<lb/>sten habe ich kein Mittel gehabt trigonometrisch zu be-<lb/>stimmen; &#x2014; eben so wenig die Tiefe. Man blickt von der<lb/>hohen Zinne auf verglaste, zum Theil zackige Gipfel von<lb/>Hügeln, die sich gewi&#x017F;s vom Boden selbst des Craters er-<lb/>heben. Zwei Drittel des Beckens waren völlig von dichten<lb/>Wasser- und Schwefel-Dämpfen umhüllt. Alle Schätzungen<lb/>sehr gro&#x017F;ser Crater-Tiefen sind unsicher und gewagt; sie<lb/>sind es um so mehr, als unsere Urtheile unter dem Einflu&#x017F;s<lb/>einer aufgeregten Einbildungskraft stehen. Es war mir da-<lb/>mals, als blickte ich von der Höhe des <hi rendition="#i">Kreuzes</hi> von Pichin-<lb/>cha auf die Häuser der Stadt Quito hinab. Dennoch ist der<lb/>sichtbare Theil des Craters vielleicht kaum 1200 oder 1500<lb/>Fu&#x017F;s tief. <hi rendition="#g">La Condamine</hi> glaubte 1742, also 82 Jahre<lb/>nach dem letzten gro&#x017F;sen Ausbruche, den Crater ganz erlo-<lb/>schen zu sehen. Wir dagegen sahen 60 Jahre nach <hi rendition="#g">La<lb/>Condamine</hi>&#x0027;s Besteigung, und 148 Jahre nach dem letz-<lb/>ten Ausbruche, die deutlichsten Spuren des Feuers. Bläu-<lb/>liche Lichter bewegten sich hin und her in der Tiefe, und<lb/>obgleich damals Ostwind herrschte (trotz der Höhe nicht der<lb/>Gegenstrom der Passate), so empfanden wir doch am östli-<lb/>chen Crater-Rande den Geruch der schweflichten Säure, der<lb/>abwechselnd stärker oder schwächer wurde. Der Punkt,<lb/>
<pb facs="#f0023" n="215"/>
auf dem ich mich befand, war nach einer später von<lb/>mir angestellten Barometer-Messung 14940 Fu&#x017F;s über dem<lb/>Meere. Rucu-Pichincha reicht kaum 35 T. hoch über<lb/>die ewige Schneegrenze hinaus, und einige Male habe ich<lb/>ihn von Chillo aus völlig schneefrei gesehen.</p><lb/><p>Der Indianer stieg von dem Felsthurme in die Sie-<lb/>nega herab, um meinen Begleiter, Hrn. <hi rendition="#g">Urquinanoa</hi>,<lb/>zu holen. Es bedurfte keiner Empfehlung, da&#x017F;s er die<lb/>Spalte überschreiten solle, ohne die schmale Schnee-<lb/>brücke zu betreten. Indem ich nun allein an dem Rande<lb/>des Craters sa&#x017F;s, bemerkte ich, da&#x017F;s meine Fu&#x017F;sbeklei-<lb/>dung, die wegen der früheren Ersteigungs-Versuche ganz<lb/>mit Schneewasser getränkt war, schnell durch den Zu-<lb/>drang warmer, aus dem Crater aufsteigender Luftströme<lb/>trocknete. Das Thermometer, welches in der Sienega<lb/>4° R. zeigte, stieg oben bisweilen auf 15° <formula notation="TeX">\tfrac{3}{10}</formula>, wenn ich<lb/>es liegend über den Abgrund hielt. Da&#x017F;s an den Cra-<lb/>terrändern selbst, welche die drei Thürme verbinden,<lb/>der Schnee bis auf wenige Fu&#x017F;se vordringt, ist wohl eine<lb/>Folge der Dicke der Schichten und der sehr unglei-<lb/>chen Luftströmung. <hi rendition="#g">La Condamine</hi> behauptet sogar,<lb/>auf dem Gipfel der im Becken stehenden Hügel Schnee-<lb/>flecke zwischen schwarzen Schlacken deutlich erkannt<lb/>zu haben. Ich bemerkte nirgends Schnee im Inneren,<lb/>aber die mannichfaltigsten Färbungen wei&#x017F;ser, gelber und<lb/>rother Massen, wie sie Metalloxyde in allen Cratern<lb/>darbieten. Als nach langem, einsamen Harren Hr. <hi rendition="#g">Ur-<lb/>quinaona</hi> endlich erschien, wurden wir bald in den<lb/>dichtesten Nebel gehüllt, in einen Wasserdampf, den<lb/>wahrscheinlich die Mischung von Luftströmen sehr un-<lb/>gleicher Temperatur erzeugte. Es war nur noch eine<lb/>Stunde bis zum Untergang der Sonne. Wir eilten da-<lb/>her, zufrieden unseren Zweck erreicht zu haben, in das<lb/>mit Bimsstein gefüllte Thal der Sienega del Volcan zurück.<lb/>In diesem Bimsstein-Sande zeigte uns der Indianer Spu-<lb/>ren von der Tatze des kleinen ungemähnten Berglöwen<lb/>
<pb facs="#f0024" n="216"/>
(<hi rendition="#i">Leoncito de monte</hi> oder <hi rendition="#i">Puma chiquito</hi> nennen ihn die<lb/>Spanier), ein Thier das noch unbeschrieben <note place="foot" n="1)">Wohl sehr von <hi rendition="#i">Felis unicolor, Lesson</hi> verschieden, da dieser dem<lb/>hei&#x017F;sen Guyana, der kleine Berglöwe aber Höhen, die 8000 Fu&#x017F;s über-<lb/>steigen, angehört. Aus dem Neuen Continent sind nun schon an zwan-<lb/>zig ihm eigenthümliche Felis-Arten bekannt.</note>, und von<lb/>dem gro&#x017F;sen amerikanischen Löwen Cuguar, <hi rendition="#i">Felis con-<lb/>color</hi>, sehr verschieden ist. Nach Exemplaren, die ich<lb/>später sah, und die uns von Lloa, am Abhange des Pi-<lb/>chincha, gebracht wurden, ist der Berglöwe sehr niedrig,<lb/>kaum 1&#x00BD; Fu&#x017F;s hoch, aber sein Kopf ist dick und bei<lb/>den Augen 5&#x00BC; Zoll breit. Im starken Gebi&#x017F;s haben die<lb/>Eckzähne dieser kleinen, ungefleckten, gelbrothen <hi rendition="#i">Felis</hi>-<lb/>Art eine Länge von 13 Linien. Das dem Menschen völlig<lb/>unschädliche Thier scheint die öde, obere Bergregion des<lb/>Vulkans zu lieben; denn auch <hi rendition="#g">La Condamine</hi> sah an<lb/>demselben Punkte die Spur seiner Tatzen. Wir überstie-<lb/>gen glücklicherweise vor Einbruch der Nacht das steile<lb/>Joch, welches die Sienega von dem Thal von Yuyucha<lb/>trennt. Aber durch dieses Thal gelangten wir in gro&#x017F;ser<lb/>Finsterni&#x017F;s (kein Stern lie&#x017F;s sich blicken), nach zahllosem<lb/>Fallen auf dem rauhen Pfade, Nachts um halb zwölf Uhr<lb/>nach Quito. Wir waren auf der beschwerlichen Excur-<lb/>sion von 18 Stunden fast 14 zu Fu&#x017F;s gegangen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Dritte Besteigung</hi>. &#x2014; Den 27sten Mai, also den<lb/>Tag nach unserer zweiten Expedition, spürte man Abends<lb/>in Quito einige sehr heftige Erdstö&#x017F;se. Die Nachricht<lb/>von der Wiederentzündung des nahen Craters hatte bei<lb/>den Einwohnern viel Interesse, aber zugleich auch Mi&#x017F;s-<lb/>vergnügen erregt. Man verbreitete, &#x00BB;die fremden Ketzer<lb/>(<hi rendition="#i">los hereges</hi>) hätten gewi&#x017F;s Pulver in den Crater gewor-<lb/>fen.&#x00AB; Die letzten Erdstö&#x017F;se wären der Wirkung die-<lb/>ser Pulver zuzuschreiben. Meine Reisebegleiter waren<lb/>seitdem von dem Landsitze Chillo zurückgekommen, und<lb/>am 28sten Morgens um halb fünf Uhr waren wir schon<lb/>wieder auf dem Wege nach Rucu-Pichincha, <hi rendition="#g">Bonpland</hi>,<lb/>
<pb facs="#f0025" n="217"/>
<hi rendition="#g">Carlos Montufar</hi> und der gelehrte <hi rendition="#g">Jose Caldas</hi>,<lb/>Schüler des gro&#x017F;sen Botanikers <hi rendition="#g">Mutis</hi>, der wenige Jahre<lb/>nachher, wie unser Freund <hi rendition="#g">Montufar</hi>, als Gefangener des<lb/>Generals <hi rendition="#g">Morillo</hi>, erschossen wurde. Der Weg, den<lb/>wir verfolgten, war derselbe wie bei unserer ersten Bestei-<lb/>gung. Von dem Damme, der den Ziegelberg von der<lb/>Bergkuppe Tablauma scheidet, und auf dem ich den Sied-<lb/>punkt des Wassers zu 68°,97 R. gefunden, stiegen wir in<lb/>die Bimsstein-Ebene der Sienega del Volcan hinab. <hi rendition="#g">Bon-<lb/>pland</hi>, der unsere schöne <hi rendition="#i">Sida pichinchensis</hi> in 2356<lb/>Toisen Höhe sammelte, und um die Wurzeln der wolli-<lb/>gen <hi rendition="#i">Culcitium rufescens</hi> zu untersuchen, bis zum unteren<lb/>Rande des ewigen Schnees aufklimmen mu&#x017F;ste, wurde<lb/>zwei Mal ohnmächtig &#x2014; gewi&#x017F;s nur als Folge der An-<lb/>strengung, nicht wegen Mangel an Luftdruck. Auch blu-<lb/>teten weder das Zahnfleisch, noch die Augen.</p><lb/><p>In der Mittagsstunde hatten wir die bereits so oft<lb/>besprochene Steinplatte neben oder vielmehr über dem<lb/>Crater erreicht. Das Ersteigen an dem Felsthurme schien<lb/>uns nun ganz leicht, wie immer, wenn, der Oertlichkeit<lb/>genau kundig, man sicher auftritt. Die bei der ersten<lb/>Besteigung beschriebene Spalte war nun ganz offen,<lb/>frei von Schnee. Wegen ihrer Schmalheit (nicht viel<lb/>über zwei Fu&#x017F;s) wurde sie leicht überschritten. Wie<lb/>übrigens die Steinplatte selbst, auf der wir ein Gra-<lb/>phometer neben dem Barometer bequem aufstellen konn-<lb/>ten, mit dem Crater - Rande nach unten zusammen-<lb/>hängt, wurde uns auch dieses Mal nicht ganz deutlich.<lb/>Ist die Warte ein vorspringender Altan oder der fla-<lb/>che Gipfel eines Felsens, der aus dem Boden des Ab-<lb/>grundes selbst aufsteigt? Ich wage es nicht zu entschei-<lb/>den, wei&#x017F;s aber durch Briefe aus Quito, das noch in<lb/>den nächsten Jahren nach meiner Abreise die Einwoh-<lb/>ner jene Steinplatte als einen <hi rendition="#i">Mirador</hi> (<hi rendition="#i">Belvedere</hi> des<lb/>Craters) mehrmals besucht haben. Die bläulichen be-<lb/>weglichen Lichter wurden wieder von allen Anwesen-<lb/>den im finsteren Theile des Craters deutlich erkannt. &#x2014;<lb/>
<pb facs="#f0026" n="218"/>
Was aber diese dritte Besteigung am interessantesten<lb/>machte und die fortdauernde oder erneuerte Thätigkeit<lb/>des Vulkans am meisten charakterisirt, war der Umstand,<lb/>da&#x017F;s seit 1<formula notation="TeX">\frac{2}{2}</formula> Uhr nach Mittag der Fels, auf dem wir<lb/>standen, heftig durch Erdstö&#x017F;se erschüttert wurde. Von<lb/>donnerartigem Geräusche war dabei nichts zu vernehmen.<lb/>Ich zählte 18 Stö&#x017F;se in 36 Minuten. Dieses Erdbeben<lb/>wurde, wir wir an demselben Abend erfuhren, in der<lb/>Stadt Quito nicht gefühlt; es war blo&#x017F;s dem Rande des<lb/>Craters eigen. Diese Erfahrung ist ganz dem analog, was<lb/>man sehr gewöhnlich am Vesuv erfährt, wenn derselbe<lb/>Schlacken auswirft. Sitzt man im Innern des Craters,<lb/>am Fu&#x017F;se eines der kleinen Eruptions-Kegel, so fühlt<lb/>man Erdstö&#x017F;se einige Secunden vor jeglichem Schlacken-<lb/>Auswurfe. Diese localen Erschütterungen werden dann<lb/>beim Eremiten oder in Portici nicht gespürt. Es sind<lb/>Phänomene, deren Ursache der Erdoberfläche im Crater<lb/>ganz nahe ist: sie sind von den Stö&#x017F;sen, die aus gro&#x017F;sen<lb/>Tiefen wirken und einen Erschütterungskreis von 50, 60, ja<lb/>100 Meilen haben, ganz verschieden. Am Crater-Rande<lb/>des Pichincha spürten wir, nach jeder sehr heftigen Schwan-<lb/>kung, einen stärkeren, stechenderen Schwefelgeruch. Die<lb/>Temperatur der hohen Bergluft war gewöhnlich 4°,2 bis<lb/>5°,8 R.; sobald aber die mit schweflichter Säure gemisch-<lb/>ten warmen Dämpfe uns umhüllten, sahen wir auf kurze<lb/>Zeit das Thermometer, über den Crater gehalten, zu 10°<lb/>bis 12°,3 steigen. Während der Erdstö&#x017F;se hatte ich die<lb/>Luftelektricität mehrmals untersucht. Die Ableiterstange<lb/>war, nach <hi rendition="#g">Volta</hi>&#x0027;s Methode, mit brennendem Schwamm<lb/>bewaffnet. Die Korkkügelchen divergirten 4 Linien. Die<lb/>+Electricität ging plötzlich in Null über, wurde aber, was<lb/>mich bei dem oftmaligen Wechsel wunderte, nie &#x2014; Elektri-<lb/>cität. Die Aussicht über den niedrigeren westlichen Cra-<lb/>ter-Rand nach der Waldgegend <note place="foot" n="1)" xml:id="note04part01" next="#note04part02">In dieser Waldgegend der Yumbos finden sich auch Stämme des<lb/>merkwürdigen <hi rendition="#i">Kuhbaumes</hi> (<hi rendition="#i">Palo de Vaea</hi>), unseres <hi rendition="#i">Galactoden-</hi></note> und dem Stillen Ocean<lb/>
<pb facs="#f0027" n="219"/>
hin ward durch die schönste Heiterkeit und Trockenheit<lb/>der Luft verherrlicht. Das Fischbein-Hygrometer zeigte<lb/>30°,8 = 66° des Haarhygrometers bei 5°,3 R. auf einer<lb/>Höhe von 2490 Toisen, und doch fand ich, 27 Jahre später,<lb/>im nördlichen Asien, in einer Steppe, die wenig über dem<lb/>Meere erhaben ist, durch das Psychrometer von <hi rendition="#g">August</hi><lb/>eine Trockenheit, in der das <hi rendition="#g">Saussur</hi>&#x0027;sche Haarhygrometer<lb/>bei einer Temperatur von 19° R., zwischen 28° und 30°<lb/>gezeigt haben würde <note place="foot" n="1)">S. meine <hi rendition="#i">Fragmens asiatiques, p</hi>. 378.</note>. Der eben genannte, dem Meere<lb/>zugewandte Crater-Rand erschien uns dieses Mal mehr ge-<lb/>öffnet, mehr mit den Thälern und Schluchten am nord-<lb/>westlichen Abhange des Pichincha verschmolzen. Um<lb/>6&#x00BD; Uhr Abends waren wir schon über Lloa nach Quito<lb/>herabgestiegen. Ein flüchtiger Blick auf die geognosti-<lb/>sche Skizze des ganzen Gebirgsstockes geworfen, lehrt,<lb/>da&#x017F;s der Vulcan hauptsächlich nach der, Quito entge-<lb/>gengesetzten Seite wirkt, ja da&#x017F;s die Schlammfluthen (<hi rendition="#i">ave-<lb/>nidas</hi>), die er bei gro&#x017F;sen Ausbrüchen veranla&#x017F;st, durch<lb/>das Thal von Lloa Chiquito nach der Grasebene von<lb/>Turubamba, im Südwesten der Hauptstadt, gefahrlos ab-<lb/>geleitet werden. Neuere Besteigungen von <hi rendition="#g">Boussin-<lb/>gault</hi> und <hi rendition="#g">Hall</hi> in den Jahren 1831 und 1832 haben<lb/>die Entzündung und fortdauernde innere Thätigkeit des<lb/>Craters von Rucu-PIchincha bestätigt.</p><lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="note04part02" prev="#note04part01"><hi rendition="#i">dron</hi>, dessen nahrhafte, Wachs oder Galactine enthaltende Milch<lb/>von <hi rendition="#g">Boussingault</hi> und <hi rendition="#g">Solly</hi> chemisch analysirt worden ist, wäh-<lb/>rend da&#x017F;s eine vollständige botanische Beschreibung der Pflanze, trotz<lb/>so vieler naturhistorischen Reisen, nun schon volle 35 Jahre verge-<lb/>bens erwartet wird.</note></div></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body>
</text>
</TEI>
